聖約翰救傷隊： 港人質素高會自覺讓路

遊行集會人多密集，容易出現不適或發生意外，救傷工作扮演重要角色。香港聖約翰救傷隊（St John）參與大大小小的救援工作，在6月9日及6月16日接連兩個周日的遊行亦未有缺席，無懼高溫、辛苦，去確保每位遊行人士的安危，2日內合共救治了150人。

正職為急症室醫生的少青團助理監督林棋煒坦言，隊中的救援工作比醫院中的治療程序更難，街上處理比在醫院中更為緊張，因為資源不多，現場環境亦較嘈雜，身邊隊員也不是平日上班的醫護同事。

救傷隊服務一般要在1個月前預約，以準備合適、足夠人手及醫療用品、器材。但今次遊行「事出突然」，特別是6月9日的遊行，救傷隊在4日前才收到值勤通知，St John高級監督蔡玉蘭形容準備工作是很大挑戰，需緊急與機構、可出席的隊員聯絡，以及安排所需物資及器材，有需要輪更的隊員在收到通知後會特意調配工作，願意抽時間出一分力。

過往如六四燭光晚會般的大型集會，也只需約30名隊員當值；即使是大型遊行，平均亦只會動用80至100名隊員。評估過今次遊行場地大小、規模及風險後，救傷隊在9日派出106名隊員，16日更派出241名隊員值勤，出動歷來最多人手支援。

知道遊行當日平均需值勤最少11至12小時，隊員都事先「醫足肚」才到場，但面對接近攝氏30度的高溫，反而未敢多喝水，因為隨時候命的他們，連上廁所也難以抽空；由於救傷站設於人群之中，亦沒有足夠的位置擺放椅凳予隊員休息。隊員感激遊行人士都尊重救傷隊的工作，救傷隊的高級救護主任楊燕歡笑言：會有不少人行過來說：謝謝你們！但不希望你們有『生意』。

簡單的一句話或一個舉動，其實對救傷隊隊員是莫大的鼓勵。6月16日的遊行中曾發生「小插曲」，當日在現場當值的隊員李秉彥憶述，有隊員因身穿「白衫黑褲」制服，被部分遊行人士誤認是另一制服團隊的成員而不禮貌地對待。

隊員見狀後指著身上印有「聖約翰」字眼的反光衣，表明自己救傷隊的身份，對方態度隨即180度改變，道歉表示「唔好意思」並連番道謝，其他在場人士得悉後更報以掌聲，我未試過全街人都為我們鼓掌，這個是給予我們機構、團隊的肯定。

作為值勤的其中一位長官，加入救傷隊35年的容展宜亦欣賞整個遊行過程是有秩序地進行，覺得香港人質素很高，會自動自覺地讓路給救護車，成千上萬人在沒人指揮下，就像有人指揮般主動讓開。

不過事實上，除了提供恆常救護車服務的救護員外，出勤的隊員基本上都是義工性質，願意無償付出，只因穿上制服後的一份使命感。每一次服務的時候，幫到每一個病人，或救到每一個生命，都是繼續走下去的原動力。說真的，如果不是因為一份使命感，就算你支薪去做都會覺得辛苦。

即使不收分毫，救傷隊隊員也要每週定時受訓及集會，以達至每年60小時的標準，同時每年都必須當值60小時以上，確保能力足以「隨時候命」。

當中已作為救傷隊成員25年，現為高級總監督的麥祖德7年前就曾在家人外出用膳期間，接到控制室通知參與「南丫海難」的救援工作。當時他毫不猶豫中斷飯局，盡快趕到現場支援，其因懷孕正留院的妻子亦習以為常，因為我要把她送回醫院才能到現場，當我把她扶到床邊，很深刻的是她對我說一句：「你快去吧！我自己能照顧自己。」

其實隊員經常都要因出勤，而推卻與家人相處時間，隊員們坦言家人一開始都會有微言，但清楚服務的背後後，家人都由一開始有所抱怨，變為包容及認同，這份「工作」反而讓他們得到另一班「家人」，活躍隊員每個周末大多都會在救傷站，或總部見面，真的有家人的感覺，因為比家人更常見面。

這班「家人」分別來自不同的界別，當中除了醫護人員外，亦有教育、物流、警界等的人員，但同樣的是，他們都本著救傷隊「不分種族、階級、信仰，竭誠為人類服務」的宗旨而聚首，明言只要是人一個，就會救。

Respect

當日在現場當值的隊員李秉彥憶述，有隊員因身穿「白衫黑褲」制服，被部分遊行人士誤認是另一制服團隊的成員而不禮貌地對待。

我希望大家去佢地fb 講句多謝

辛苦晒

THANK YOU!

請受我N拜

簡單的一句話或一個舉動，其實對救傷隊隊員是莫大的鼓勵。6月16日的遊行中曾發生「小插曲」，當日在現場當值的隊員李秉彥憶述，有隊員因身穿「白衫黑褲」制服，被部分遊行人士誤認是另一制服團隊的成員而不禮貌地對待。

隊員見狀後指著身上印有「聖約翰」字眼的反光衣，表明自己救傷隊的身份，對方態度隨即180度改變，道歉表示「唔好意思」並連番道謝，其他在場人士得悉後更報以掌聲，我未試過全街人都為我們鼓掌，這個是給予我們機構、團隊的肯定。

立即有對話係腦度浮現出黎 😂

st john好野

多謝St. John 及消防救護

推

St.John黎架

收返條jer 啦

要重新設計套制服了

好波 辛苦哂

換來既係咩？

多謝紅十字同St. John
七一個陣維園好多人中暑暈低 全靠佢地

同讓是身穿制服，卻是人性與魔性的分別。

多謝你地

一百萬問題：是什麼團隊？

多謝晒St.John咁多位救護員

貼士：一種動物

真係厚道

St john我除左多謝之外 我冇野好講:~(

現場觀眾: 記你老母 自由閪 唔好搞我後面

「七黑」團結打倒白色恐怖

而家st john都放催淚彈嫁咩多謝你地

多謝St John

多謝醫護團隊既付出

多謝

許先生
好似得你質素低

辛苦晒
尤其是呢排出咁密

聖約翰救傷隊少青團助理總監許奕禁止隊員參與救援行動

投訴囉

無number啊屌你老母

: 屌你老母！撤回！

: 我係聖約翰救傷隊

: 唔好意思。St John 好嘢！

想睇番條片

屌你老味死黑警

屌錯人啦 johnny仔黎架

收返條啫啦

Sorrysorry 加油

係人係狗自己揀

推，巴打小巴都可以報佢急救班

St. John: 屌 影衰哂

送錢？

敢認錯 敢當眾道歉先係有貿素既人

好過班狗唔敢認錯 重要係到玩大合照

屌錯老母果單

多謝你地就真

質素 自膠

算啦， 價值觀都唔同。 我成日覺得派個代表出黎隻抽， 贏左有話事權算了。

反正大家都無數講一直都

我冇野講

做咩叫我

狗狗

我無野講

Real man

其他制服團隊拍埋落啲狗到，即刻高下立見

立場敵對係無得講

但佢地違反守則就得？

毆打倒地示威者？ 向無反抗人士噴胡椒噴劑？

身為紀律部隊完全無紀律原則可言

respect

唔係得唔得， 但佢地死唔認輸真係好撚討厭， 佢地打橫黎又有官保護 好難搞

莎士比亞

push

駛乜揀呀,都係林奠嘅爪牙

拜咁快會頭暈

多謝和理非組

多謝你地！

多謝咁多位st john 兄弟姊妹
每次出去都見到佢地身影

佢地同義士都係人性光輝黎

up

已留言
我無野講

我無嘢講

聖約翰救傷隊

我曾經係隊員, 入去一心想幫人, 點知啲人都係
勾心鬥角, 爭升職, 新人入去永無人教

做義工幫人啫, 唔洗搞到唔係你就我亡.

請問以下哪個是文中提及誤認的制服團體？
A.聖約翰
B.救護
C.消防
D.海關
E.入境處
F.紅十字會
G.警犬
H.警察

我都有玩St John㗎
師兄師姐 多謝你哋呀

多謝哂

仲要多謝義務黎幫手既醫生護士

topick想幫差佬洗白？

表裏不一 形容呢個制服團隊非常岩聽

你班救傷會高層仲要返大陸奶共拎著數呀

你地既救傷站都好緊要

多謝呢班救人英雄

I have nothing to say but thank you!

好正

thanks!

其實都唔係咩質素高，依個都係本能反應。

（ P.S. 不過唔好同強國比較。）

嗰個好似係紅十字會黎

st. john好似暫時未聽過係大陸既丑聞，有錯請指正

義工都要升職？

係唔係「收返條Jer啦！」

黃局長：答案係__ 答案係__

一樣有柴有花

但係有咩分別

柴花可以坐車頭, 型啲

Respect!

滿足自已虛榮 虛權心

依啲就真係值得尊重

做揸嗰個最型

Thanks

司機一定要全職(少數)

好多謝你地

由衷地 多謝你地救人

要換制服了

71行到遮打公園，見到個疑似某犯眾憎部隊樣嘅制服人企喺度，原本離遠嘅人群啤9住佢，到行近一睇原來係救護員嚟，個個即刻笑哂口講唔該辛苦哂

連登仔又有得打丁啦

加油

真係想講一聲多謝

感謝

多謝你地嘅付出

Thanks!

應該嘅應該嘅

出勤的隊員基本上都是義工性質，願意無償付出，只因穿上制服後的一份使命感

人地無人工收伽！！喱d先係真正使命感
相反警狗

高質

好好笑 點解可以咁快

呢啲就叫堅守崗位啦

同消防，救護一樣為香港人服務
有其他制服團體就政府走狗

感謝st. John 各隊員既付出

我無野講我唔解鎖我搵律師唔好凶我我投訴你

生命黎架 讓路好應該丫
你估啲畜生咁咩 落地獄都唔怕你

出黎果班咪係最高汁既港人
其他就

respect
我無野講

saint 精神

醫護

有無屌錯人條片睇番

多謝所有first aid人員！

[長文]眼淚的意義